Приложение строится на основе архитектуры MVVM. ViewModels приложения  не содержат ссылок на View. Коммуникация происходит через Databinding, ViewModel транслирует View события через LiveData, который учитывает жизненый цикл компонентов. Благодаря этому ViewModel не использует ни одного класса Android SDK кроме LiveData, что повышает модульность, упрощает тестирование, LiveData при тестировании заменяется моками. 

Сделал свой мультиселект для RecyclerView, так как подходящих на мой взгляд под MVVM не нашлось. 

Также для повышения модульности и тестируемости стараюсь придерживаться Dependency Injection, использую Dagger 2 для создания графа зависимостей, чтобы не тратить время на собственный «велосипед».

Большая часть данных хранится в базе данных, для взаимоействия используется Room. Обращение  к данным происходит от MVVM через Repository. Пока большинство данных хранится локально на мобильном. В будущем добавлю хранение данных на сервере, локально будет храниться кэш, чтобы сохранить аккумулятор и зря не использовать трафик. 

Как временное решение, если в базе данных нет сведений о калорийности продуктов, то Repository обращается к серверу министерства сельского хозяйства США — у них самая большая база данных с питательной ценностью продуктов. Затем, если в настройках системы выставлен русский язык, названия продуктов переводятся через API яндекс переводчика. Для общения с сервером используется Retrofit 2. 

Начал писать юнит тесты, для тестирования использую Junit 4 и Mockito.

Приложение пока сырое, багов много.